寵你，因為你肯受辱 - 林夕

寵你，因為你肯受辱 - 林夕

打從容不下「雜音」的政權，一步步要把港台「亂棍打死」，廣播處長已成三煞位，政務官空降是屠夫進屠房，資深傳媒人才是踏進熱廚房，梁生當初明知如此，為什麼願意從教席上站起，坐在政務官鄧忍光溫熱猶存的板凳上？

不外乎一：守護港台之使命，二：二十萬月薪之利，三：處長之名；三者交雜不可分亦屬人之常情。 據員工引述處長之言：已經頂得好辛苦。那麼又何以不辭辛勞，仍然想頂下去，也許不負使命與不捨名利不可分。梁處長相比起很多大學校長的骨頭，已經算硬，起碼有反駁過警方質詢，有捍衛過員工一點點尊嚴，又僥倖遭葛珮帆攻擊作為認證，得到沒完全投降的名聲。

梁處長的故事再一次告訴我們，帶着使命感進入體制內，想做點好事，必須要保住權力；而權力來源必然是更高權力，骨頭要時軟時硬，什麼時候軟，什麼事情硬，是進退有度的智慧大考驗。可惜，「剩餘權力擁有者」往往把小聰明當智慧，以退為進讓自己以為退讓可以換來進步。對不起，在極權面前進與退都不適用。

血淋淋事實擺在眼前，梁處長自認停播BCC是他的主意，並沒受政府壓力，光明磊落為權力洗白。處長退後這一步，香港新聞自由倒退一大步，那又能換來什麼？

梁生用「寵辱無驚，去留無意，也無風雨也無晴」自況，那「四無」可能連他自己都誤會了。《菜根譚》說的「寵辱無驚」，只是對得失去留不在意，《道德經》這原始來源說的是「寵辱若驚」：「寵為下，得之若驚、失之若驚」，是要你有寵即是辱的心理準備，當初給你權力，禍即隨身。政府選中梁生，就是需要一個傳媒人作為花瓶，你不想插上金紫荊花，他們就摑你一巴；你個人不驚，就知道你可以再承受更多巴掌。寵辱的因果關係很難倒過來，結局就是半年都不能容你留下來。憑屈辱借來寵幸，其實什麼好事都做不到，只是夾心人，但你不是他們的人。

五年來那麼多風波，蘇東坡的《定風波》只是受辱後聊以自慰，「也無風雨也無晴」？個人走了，可以當沒事發生過，港台依然滿台風雨，留下來的員工，必須不求寵，不怕辱，因為有風雨，對晴天加倍堅持；受不義之人侮辱，即得到義人寵愛。

港台前處長的感言，不只是當今局長處長以及市長的借鑑，敲鑼打鼓的葛珮帆們也請你們記住，寵你，是要侮辱你，同時你也侮辱了自己。